 혼수아빠, 혼수아빠.
 으응. 애들 자?
좀전에 재웠어. 고새 못참고 자냐?
피곤해서 잠깐 잠들었다야.
 그냥 자게?
왜, 술 더 마시게?
술보다도 그냥 얘기 좀 하게.
무슨 얘기?
하자고 치면 할 얘기 없을까봐? 우리 결혼하고 첨으로 여행왔어. 신혼여행도 못갔는데...
혼수 가져서 급하게 결혼하는 바람에 그런거지.
당신하고 한번도 이런시간 가져본적 없는거 같애. 서로 사느라 바빴고. 난 안에서 바빴고 당신은 밖에서 바빴고. 당신도 고생 많이 했어.
그러다 보니 너무 멀어진거 같애. 다른 부부들 사는거 보면 알콩달콩 참 재밌게들 살던데.
부부들 다 똑같지, 별난 부부있냐?
그래. 다 그렇게들 살겠지. 세상에 문제없는 부부가 어딨겠어? 남들 보기에 좋아보여도 안을 들여다보면 어딘가 곪은데가 있겠지.  혼수아빠, 그래도 내 인생에 젤 행복했던건 당신하고 연애했을때였어. 진짜로 36년동안, 아니 이젠 나도 서른일곱이네. 37년동안 당신하고 연애할때 빼곤 행복하다고 느낀적이 없었던거 같애. 나 산후우울증 걸렸던건 알어? 
산후우울증?
응. 애낳고 한동안 힘들었었어. 여기저기 눈물쏟고 다니고. 당신 몰랐지?
이제와서 그런 얘길 뭐하러 해?
오늘은 좀 들어주라. 당신은 새벽일찍 나가서 밤늦게 들오지 하소연 할데도 없지, 갓난애를 안고 젖을 먹이는데 나도 모르게 눈물이 주루룩 흐르는거야. 내가 왜 이러구 사나. 나는 뭔가. 시집살이는 힘들지 살림도 힘에 부치지, 어린건 딸렸지. 친정에선 돈해달라고 보채지. 그 세월 어떻게 보냈나 몰라.
그렇게 혼자 견디다 보니 나도 악밖에 안남은거 같애. 이렇게 쌓이기 전에 진작에 풀면서 살았으면 좋았을걸, 우리 너무 멀리 온거같애. 이젠 어떻게 풀어야 하는지도 모르겠어. 
 혼수아빠. 자?
 응. 말해. 산후우울증 걸려서 어떻게 됐다고. 이제 괜찮잖아. 그럼 됐지 뭐.
진짜 너무한다. 대화 좀 하자니까.
이게 대화냐? 당신 혼자 넋두리 하는게 무슨 대화야?
그럼 뭐가 대환데? 서로 마음속 얘기 하고 들어주는게 대화아냐?
앞으로 구체적으로 뭘 어떻게 하자 그런 얘기도 아니고 뭐하자는 건지. 애들 델꼬 조개구이 잘먹고 신나게 노는거 봤으면 됐지 뭘 더. 이만하면 복에 겨운거야. 지금도 나가 봐. 일자리 없어서 못먹고 못입는 사람 천지야.
당신 이런 사람이었어? 이렇게 멋대가리 없고 재미없는지 진짜 몰랐네. 당신 원래 이런사람이야, 아니면 나한테만 이래? 십년넘게 살고도 난 당신을 모르겠어.
누구는. 나도 당신이 이렇게 독하고 예민하고 잘따지고 꼬장부릴줄 정말 몰랐다.
내가 꼬장부려? 독해?
거울봐봐. 당신 얼마나 달라졌는지. 말투도 달라졌잖아. 
 누구야?
 태실장.
이 밤중에?
급한 일인가봐.  어, 태실장.
 아직 안 잤어?
이제 잘려구.
